\chapter{Casos de Uso}
\label{chap:use_cases}
\section{Diagrama de Contexto (Nível 0)}
\begin{linenumbers}
O presente diagrama de contexto visa ilustrar os diferentes atores que integram o Sistema \acrshort{nei} 4.0, estes são a Comunidade \acrshort{dei} (alunos e docentes), a Comunidade Exterior ao \acrshort{dei} que representa os alunos da \acrshort{uc}, as Entidades Externas que representam as empresas, o Servidor Email permite que o sistema envie notificações aos utilizadores relativo a inscrições em eventos/workshops, e por fim o membros do \acrshort{nei}. Este consiste no agregado de todos os elementos que contribuem para o sistema desde a Administração que gere as requisições de materiais e gestão de ativos físicos do \acrshort{nei}, a Secretária que gere o email interno do \acrshort{nei}, a Tesouraria que está encarregue da prestação de contas, por fim temos os diversos Pelouros que contribuem com tarefas especificas da respetiva área/departamento.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{images/use_cases/Diagrama _Contexto.png}
    \caption{Diagrama de Contexto - \acrshort{nei}4.0}
    \label{fig:diag_contexto}
\end{figure}

\section{Casos de Uso}
\begin{linenumbers}
Nesta secção serão apresentados os diferentes casos de uso realizados com base nos processos que o sistema de informação terá. Primeiramente serão apresentados alguns diagramas de caso de uso relevantes ao sistema para os diferentes tipos de entidades na subsecção \ref{subsec:diagramas} e, de seguida, apresentados alguns casos de uso ao detalhe na subsecção \ref{subsec:detalhes}, sendo apresentado o seu âmbito, condições, \textit{stakeholders}, etc.
\end{linenumbers}

\subsection{Diagramas de Casos de Uso}
\label{subsec:diagramas}
\begin{linenumbers}
Em primeiro lugar foi realizado o diagrama de caso de uso para as entidades do \acrshort{nei} (Figura \ref{fig:nei}). Este diagrama tem como objetivo mostrar que diferentes funcionalidades as várias entidades do \acrshort{nei} são responsáveis como, por exemplo, os membros do Pelouro de Comunicação serem responsáveis pela criação de novas notícias para o sistema e a Presidência, como entidade máxima do \acrshort{nei}, poder realizar todos os processos do sistema.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.32]{images/use_cases/new_membro_nei.png}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Entidades do \acrshort{nei}}
    \label{fig:nei}
\end{figure}

\newpage

\begin{linenumbers}
O segundo diagrama que foi realizado é referente à comunidade \acrshort{dei} (estudantes e docentes do \acrshort{dei} - Figura \ref{fig:dei}), mostrando as várias interações possíveis entre o utilizador e o sistema. O utilizador pode, por exemplo, ver os workshops ou eventos disponíveis, e inscrever-se nos mesmos, podendo depois se desinscrever caso seja essa a sua intenção.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{images/use_cases/new_comunidade_dei.png}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Comunidade do \acrshort{dei}}
    \label{fig:dei}
\end{figure}

\newpage

\begin{linenumbers}
O terceiro e último diagrama incluído foi relativo a possíveis entidades externas com acesso à plataforma (Figura \ref{fig:externas}), que apenas poderiam visualizar os eventos, workshops e notícias e inscrever-se/desinscrever-se nos dois primeiros.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/use_cases/ucd_entidadesexternas.jpg}
    \caption{Diagrama de Caso de Uso - Entidades Externas ao \acrshort{dei}}
    \label{fig:externas}
\end{figure}

\subsection{Casos de Uso Detalhados}
\label{subsec:detalhes}
\begin{linenumbers}
No que diz respeito aos casos de uso, foram escolhidos 3 casos, inscrição em workshops, que consiste em retratar o processo que um utilizador do sistema leva a inscrever-se num dado workshop organizado por um Pelouro do \acrshort{nei} (Secção \ref{workshop}), que surgiu do diagrama de caso de uso dos membros da comunidade \acrshort{dei} (Figura \ref{fig:dei}). O caso de uso de requisição de material, em que é detalhado o processo que o administrador (ou presidente) tem com o sistema de modo a conceder algum material do núcleo a um membro da comunidade do \acrshort{dei} que necessite (Secção \ref{requisitar}), surgindo do diagrama de caso de uso dos membro do \acrshort{nei} (Figura \ref{fig:nei}). Finalmente, o caso de uso da criação dos inquéritos pedagógicos, em que é retratado todo o processo que os membros do Pelouro de Pedagogia realizam para criar os inquéritos pedagógicos semestrais, para num futuro próximo serem apresentados os dados destes nas Jornadas Pedagógicas do respetivo curso (Secção \ref{inquerito}), surgindo, à semelhança do anterior do diagrama de caso de uso dos membros do \acrshort{nei} (Figura \ref{fig:nei}).
\end{linenumbers}

\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 1 - Inscrever em Workshops}
\begin{tabular}{| m{9em} | m{10cm} |}
    \hline
    ID + Nome & UC4.1: Inscrever em Workshops\\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders &  1. Comunidade \acrshort{dei} (Estudantes e Docentes)
    
    2. Estudantes externos ao \acrshort{nei}
    
    3. Servidor e-mail do \acrshort{nei}\\
    \hline
    Ator &  Utilizador do sistema\\
    \hline
    Descrição &  Permite ao utilizador inscrever-se nos workshops\\
    \hline
    Nível &  Sea Level\\
    \hline
    Pré-Condições &  1. Ter \textit{login} efetuado no sistema.
    
    2. Workshop estar criado.
    
    3. Estar na página de workshops. \\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
    
    Mostrar mensagem de \textit{feedback} e redirecionar para a página do workshop.
    
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
    
    Mostrar mensagem de sucesso com confirmação de vaga preenchida no workshop.
    \\
    \hline
    Estímulo & Clicar no botão "Inscrever" associado ao workshop \\
    \hline
    Cenários de Sucesso & 
    \begin{tabular}{m{12em} | m{12em}}
        \textbf{Ação do Utilizador} & \textbf{Responsabilidade do Sistema} \\
          & 1. Carrega para memória e mostra os workshops disponíveis, com as opções de "Inscrever" e "Ver".\\
          2. Carrega em "Inscrever" no workshop em que quer participar. & \\
          & 3. Mostra um \textit{pop-up} de confirmação de inscrição. \\
          4. Carrega no botão de "Confirmar". & \\
          & 5. Verifica as vagas para o workshop em questão, reserva a vaga para o utilizador, e mostra uma mensagem de sucesso. \\
          & 6. Envia um email de confirmação da inscrição para o utilizador.\\
          & 7. Redireciona para a página dos workshops.\\
    \end{tabular}\\
    \hline
\end{tabular}
\label{workshop}
\newpage
\begin{tabular}{| m{9em} | m{10cm} |}
    \hline
    Exceções & No passo 1, certos workshops não têm vagas disponíveis então o sistema não mostra a opção de "Inscrever" para os workshops sem vagas.
    
    No passo 4, o utilizador muda de ideias e decide não se inscrever, carregando no botão "Cancelar", o que faz o sistema mostrar uma mensagem a confirmar o cancelamento da inscrição.

    No passo 5, o número de vagas chega a 0 enquanto o utilizador se inscreve, logo uma mensagem de erro é mostrada a esclarecer que as vagas se esgotaram e é redirecionado para a lista dos materiais.\\
    \hline
\end{tabular}


\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 2 - Requisitar Material}
\begin{tabular}{| m{9em} | m{10cm} |}
    \hline
    ID + Nome & UC4.2: Requisitar Material\\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders &  1. Comunidade \acrshort{dei} (Docentes e Estudantes)
        
    2. Administração do \acrshort{dei}\\
    \hline
    Ator &  Membro do \acrshort{nei} com permissões de administrador ou presidência\\
    \hline
    Descrição &  Permite ao utilizador requisitar material do inventário do NEI e registar o seu empréstimo\\
    \hline
    Nível &  Sea Level\\
    \hline
    Pré-Condições &  1. \acrshort{nei} está em horas ativas.
        
    2. Membro responsável pelo inventário tem o \textit{login} com permissões de administração ou presidência na plataforma.
    
    3. Membro do \acrshort{dei} quer requisitar um material do inventário.\\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Mensagem de \textit{feeback} em relação à disponibilidade do material em questão.
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    O material é registado como emprestado na plataforma, passando para a respetiva lista e mensagem de confirmação é mostrada.\\
    \hline
    Estímulo & Utilizador carrega na opção "Requisitar Material" no material em questão\\
    \hline
    Cenários de Sucesso & 
    \begin{tabular}{m{12em} | m{12em}}
        \textbf{Ação do Utilizador} & \textbf{Responsabilidade do Sistema} \\
          1. Recebe um pedido para requisitar um (ou mais) material (estudante ou docente). & \\
          2. Acede à página da requisição dos materiais. & \\
          & 3. Carrega para memória e mostra a lista de materiais do núcleo, com a informação devida. \\
          4. Verifica a disponibilidade dos materiais em questão e carrega em "Requisitar". & \\
          & 5. Mostra um \textit{pop-up} com os detalhes para a requisição. \\
    \end{tabular}\\
    \hline
\end{tabular}
\label{requisitar}
\newpage
\begin{tabular}{| m{9em} | m{10cm} |}
    \hline
    Cenários de Sucesso & 
    \begin{tabular}{m{12em} | m{12em}}
          6. Preenche o nome o requisitante, o seu nome (membro \acrshort{nei} responsável), e o número de unidades desejada. & \\
          & 7. Verifica o número restante de unidades mais uma vez, passa os materiais requisitados para emprestados, e mostra uma mensagem de sucesso. \\
          & 8. Redireciona para a lista atualizada dos materiais.\\
    \end{tabular}\\
    \hline
    Exceções & No passo 3, o material desejado não está disponível ou não tem unidades suficientes logo a lista de materiais é mostrada com a opção de "Requisitar" apenas para as unidades disponíveis.
    
    No passo 4, nota que o não existe a quantidade requisitada do material desejado, então informa o cliente que não tem o material desejado disponível no inventário.
    
    No passo 7, o material é emprestado enquanto durante o processo (ocasião rara sendo que só deve haver um ponto de acesso no \acrshort{nei} para requisitar materiais, mas tecnicamente possível) surgindo uma mensagem de erro a informar o utilizador que o material não tem o número de unidades disponíveis e é redirecionado para a lista dos materiais.\\
    \hline
\end{tabular}


\newpage
\subsubsection{Caso de Uso 3 - Criar Novo Inquérito Pedagógico}
\begin{tabular}{| m{9em} | m{10cm} |}
    \hline
    ID + Nome & UC4.3: Criar novo inquérito pedagógico \\
    \hline
    Âmbito & NEI4.0 \\
    \hline
    Stakeholders & Estudantes que pertencem ao \acrshort{nei} - Presidência e Pelouro de Pedagogia \\
    \hline
    Ator & Utilizador pertencente à Presidência ou ao Pelouro de Pedagogia \\
    \hline
    Descrição & O núcleo no final de cada semestre pretende realizar um inquérito para todos os estudantes do \acrshort{dei} para saber que problemas existem a nível pedagógico \\
    \hline
    Nível & Sea Level \\
    \hline
    Pré-Condições & Ter \textit{login} efetuado como membro da Presidência ou do Pelouro de Pedagogia \\
    \hline
    Pós-Condições & \textbf{Garantia Mínima} 
        
    Mensagem de \textit{feeback} é mostrada e é redirecionado para a página de "Inquéritos Pedagógicos". 
        
    \textbf{Garantia de Sucesso} 
        
    Inquérito é criado e é mostrada uma mensagem de sucesso.\\
    \hline
    Estímulo & Clicar no botão de "Publicar Inquérito" \\
    \hline
   Cenários de Sucesso & 
    \begin{tabular}{m{12em} | m{12em}}
        \textbf{Ação do Utilizador} & \textbf{Responsabilidade do Sistema} \\
          1. Seleciona a secção de inquérito pedagógico. & \\
          & 2. Carrega para memória e mostra a página de repositório de inquéritos pedagógicos, com as opções de "Ver Anteriores" e "Criar".\\
          3. Carrega em "Criar Novo Inquérito". & \\
          & 4. Carrega para memória e mostra a página do formulário dos dados. \\
          5. Preenche o formulário da forma personalizada. & \\
          6. Carrega em "Publicar Inquérito". & \\
          & 7. Mostra um \textit{pop-up} de confirmação da criação do inquérito.\\
          8. Carrega em "Confirmar". & \\
    \end{tabular}\\
    \hline
\end{tabular}
\label{inquerito}
\newpage
\begin{tabular}{| m{9em} | m{10cm} |}
    \hline
    Cenários de Sucesso & 
    \begin{tabular}{m{12em} | m{12em}}
          & 9. Redireciona para a página de inquérito pedagógicos.\\
    \end{tabular}\\
    \hline
    Exceções & No passo 7, o utilizador engana-se e não deseja que uma certa secção do formulário seja da forma que a efetuou, carregando no botão de "Cancelar", o que fará com que o sistema redireciona para o formulário de modo a editar como deseja.\\
    \hline
\end{tabular}